---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage01.twig
Parrent: nav41
desc: true
type: textframe
assetName: 4-1-13.jpg
orderNr: 13	
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">
 Varakļānu ebreju kopienā viens no ievērojamākajām kantoriem bija (?) Aleksandrovičs. Viņa ģimenē trešais no pieciem bērniem Mihails (Miša) Aleksandrovičs, kurš piedzima 1914. gada 23. jūlijā, jau bērnībā tika uzskatīts par brīnumbērnu. Tēvs bija sācis mācīt viņam ebreju dziesmas kopš piecu gadu vecuma, kā arī vedis uz lūgšanu namu, kur zēns klausījies sinagogas dziedājumus. 1992. gadā Maskavā izdotajos memuāros M. Aleksandrovičs raksta, ka, augot Varakļānu ebreju ģimenē kopš piecu gadu vecuma klausījies sinagogā dziesmas, kuru ietekme uz viņu bijusi milzīga. Atdarinot kantoru manieri dziedāt ebreju reliģiskās dziesmas, viņš iemācījies vibrēt balsi, imitēdams raudas. Apzinoties dēla izcilo talantu, Aleksandroviči pārcēlās uz Rīgu un Miša sāka mācīties Ebreju Tautas konservatorijas bērnu grupā, apgūstot ne tikai solodziedāšanu pie Jakova Visbeina, bet arī solfedžo un klavierspēli. Viņa pirmais koncerts Ebreju tautas konservatorijā noticis 1923. gada 19. oktobrī, kad Mihailam bija tikai deviņi gadi. Tas bija slēgts koncerts, kuru klausījās tikai mūziķi. Miša dziedāja visu koncerta otro daļu – F. Šuberta dziesmas, krievu komponistu romances un ebreju dziesmas. Taču viņa repertuārs bija krietni plašāks. Kopā ar skolotāju bija sagatavotas F. Šuberta, R. Šumaņa un E. Grīga dziesmas un N. Rimska-Korsakova romances. Viņš dziedāja arī ebreju komponistu E. Škļara un L. Jampoļska, kā arī ebreju tautasdziesmas. Ģimenes dzimtā valoda bija jidišs, šajā valoda tika dziedātas arī ebreju dziesmas. F. Šuberta dziesmas viņš dziedāja vāciski. Miša pārvaldīja arī krievu un latviešu valodu (Mihails Aleksandrovičs – brīnumbērns un dziedātājs, 2014, ebrejukultura.lv/2014/). <br>
Pēc divām nedēļām – 1923. gadā 5. novembrī noticis otrais Mihaila koncerts Melngalvju namā. Kopš šī brīža sākās dziedoņa brīnumbērna triumfa gājiens. Viņa koncertos Rīgā un citās Latvijas pilsētas, ka arī Igaunijā, Lietuvā un Polijā zāles bija pārpildītas, koncerti guvuši sajūsminātas atsauksmes presē. Viesizrādes turpinājās daudzās citās Eiropas valstīs. Zēna brīnišķīgais diskants (soprāns) pēc balss lūzuma pārvērtās par skaistu tenoru. M. Aleksandrovičš izauga par izcilu kamerdziedātāju, ebreju tautas dziesmu izpildītāju un kantoru. Viņš veica kantora pienākumus vairākās sinagogās: 1932. gadā – 18 gadu vecumā –kļuva par kantoru Rīgas sinagogā, 1934. gadā viņu uzaicināja par kantoru uz Mančesteras Lielo sinagogu, bet 1936. gadā viņš pārcēlās uz Kauņu (tolaik tā bija Lietuvas galvaspilsēta), kur arī strādāja par kantoru. Visus šos gadus viņš turpināja viesizrāžu braucienus uz dažādām Eiropas valstīm, un pilnveidoja vokālista meistarību Itālijā. Sākot ar 1940. gadu M. Aleksandrovičs ieguva lielu popularitāti arī Padomju Savienībā (Skorika, 1997, 23). 1971. gadā viņš emigrēja uz Izraēlu, kur turpināja strādāt par kantoru. Līdz 1971. gadam viņš bieži dziedāja Rīgā, viņa mākslai tika aplaudēts Latvijā, Krievijā, Izraēlā, ASV, Vācijā un citās valstīs (Mihails Aleksandrovičs – brīnumbērns un dziedātājs, 2014, ebrejukultura.lv/2014/). Mūsdienās M. Aleksandroviča piemiņai Maksa Goldina biedrība „Ebreju kultūras mantojums” un Latvijas ebreju draudžu un kopienu padome, partnerībā ar Rīgas Vācu kultūras biedrību un Itas Kozakēvičas Latvijas Nacionālo Kultūras Biedrību Asociāciju jau vairākus gadus organizē Starptautisko Mihaila Aleksandroviča ebreju mūzikas festivālu. 2015. gadā – arī Mihaila Aleksandroviča jauno vokālistu konkursu (Mihaila Aleksandroviča jauno vokālistu konkurss, 2015. Diemžēl mūsdienu Varakļānos nav saglabājušās liecības par šo izcilo mūziķi, nav izdevies arī noskaidrot viņa ģimenes dzīvesvietu pilsētvidē. <br><br>


 <b>ВЕЛИКИЙ ПЕВЕЦ И КАНТОР МИХАИЛ АЛЕКСАНДРОВИЧ </b><br><br>

 В 1914 году мир широко отмечал знаменательный юбилей великого тенора, кантора синагог и исполнителя безграничного репертуара, от классического до народных песен на разных языках, покорителя слушателей в самых престижных залах мира, от Московской консерватории до нью-Йоркского Мэдисон сквер Гардена. Особым украшением этого значимого события в музыкальной жизни стал выход в юбилейном году книги журналиста и писателя Леонида Махлиса «Шесть карьер Михаила Александровича. Жизнь тенора». Книга - уникальный труд близкого певцу человека – их тесно связывали свыше трёх десятилетий сначала общая борьба за право репатриации, а затем и общий жизненный путь. Отлично изданный том большого формата содержит на 650 страницах массу сведений, фото – настоящее исследование. К книге приложен диск с записями певца. <br>
Автору этих строк посчастливилось встретиться в Тель-Авиве с Леонидом Махлисом и многое узнать из нашей беседы о великом маэстро и самом авторе книги о нём. <br>
Старшие поколения бывших граждан СССР хорошо помнят великого тенора Михаила Александровича, несмотря на то, что он покинул Советский Союз ещё в 1971 году и был «реабилитирован» в этой стране лишь незадолго до её распада. В течение трёх десятилетий, в 1940-60-х годах, великий певец был её кумиром. 90 наименований пластинок с его записями общим тиражом свыше двух миллионов было выпущено только в СССР за эти годы.  <br>
В латвийском селе, где в 1914 году родился мальчик Миша, его папа, скромный торговец и одновременно музыкант-самоучка Давид Александрович, по счастью, во-время обратил внимание на необыкновенный дар своего сынишки, и уже в шестилетнем возрасте ребёнок был отдан в заботливые руки музыкальных педагогов Риги. В местной Еврейской народной консерватории по достоинству оценили как голос, так и необычную способность мальчика легко справляться с совсем не детским репертуаром, от классических камерных произведений Шуберта и Глинки до еврейских народных песен. На подготовленном педагогами концерте девятилетнего Миши в знаменитом зале «Дома черноголовых» присутствовала вся музыкальная общественность столицы Латвии, в то время уже независимой. <br>
Потом были четыре года выступлений в Литве, Польше, Германии, Эстонии. Ему аккомпанировали композитор, «король танго» Оскар Строк, будущий главный дирижёр Литовской оперы Лев Гофмеклер, другие звёзды. В период юношеской ломки голоса Миша учился в Рижской консерватории по классу скрипки. 2 <br>
К тому времени в Латвии, под влиянием нацистов Германии, начались гонения на евреев, и отец посоветовал молодому певцу, которому удалось сохранить мягкий 
лирический тенор, принять участие в конкурсе на должность главного кантора синагоги английского Манчестера. Из 112 претендентов был выбран Михаил. Там 18-летний юноша приобрёл опыт профессионального кантора и обогатил своё мастерство, консультируясь у маэстро Биньямино Джильи, которого он регулярно навещал в Риме. Затем пел в синагоге литовского Каунаса, в Литовской опере, давал концерты как синагогальной, так и светской музыки. Талант и богатейший светский репертуар, включавший и русскую классику, позволили молодому Александровичу после событий 1940 года «вписаться» в советскую действительность. <br>
22 июня 1941 года Германия напала на Советский Союз. Во время войны Михаил стал фронтовым певцом, но в любых обстоятельствах выступал перед солдатами в концертном костюме. Репертуар его неизменно включал арии из опер, неаполитанские и фронтовые песни, а когда просили и позволяли - песни на идише. <br>
В первые месяцы войны Михаил встретил молоденькую студентку рижского балетного училища. У Раи погибла в оккупации вся семья, она не говорила по-русски, у неё не было документов. Помощь Михаила буквально спасла девушку. Она стала верным спутником всей дальнейшей жизни певца. <br>
Талант и активная концертная деятельность певца в годы войны и послевоенный период были по достоинству оценены на самом высшем уровне: Михаил Александрович не только избежал репрессий в периоды «борьбы с космополитизмом» и «дела врачей», но стал заслуженным артистом страны и лауреатом сталинской премии. Без согласия Михаила его даже приказом министра культуры оформили солистом Большого театра, но Александрович не счёл возможным принять это, столь 
вожделенное для певцов назначение по ряду причин, в том числе – из-за своего роста 158 сантиметров. <br>
Лишь дважды, в 1945 и 1946 годах, Александровичу власти разрешили петь в Московской хоральной синагоге - в международные дни поминовения. В эти дни у главной синагоги столицы, вмещавшей полторы тысячи человек, собиралось до 20 тысяч евреев. Позднее Михаил Александрович встречался и с первым послом Израиля Голдой Меир. Не опасался певец посещать израильское посольство и в дальнейшем, вплоть до 1967 года, когда по инициативе СССР после Шестидневной войны были разорваны дипломатические отношения между ним и Израилем. <br>
Политика «кнута и пряника» в отношении выдающихся деятелей литературы и искусства продолжалась и в последующие десятилетия. Но трудно было затмить славу певца, выступившего в стране в шести тысячах концертах, в том числе в шестистах – на фронте. Несмотря на эти заслуги, два министерских приказа в 1960-е годы ограничили Александровичу число сольных концертов в месяц сначала до десяти, а затем – и до пяти. Позиция советских властей по отношению к еврейскому государству и резкое ужесточение личных репрессий – всё это вынудило выдающегося певца подать документы на выезд в Израиль вместе с женой Раей и дочерью Илоной. <br><br>

После подачи документов известный тенор был полностью отлучён от какой-либо концертной деятельности, ему отказывали и те, кто ещё недавно добивался его внимания или выступления. А власти не спешили давать положительный ответ. Многие «отказники» терпеливо, годами обивали в одиночку пороги ОВИРа, но Михаил Александрович избрал активную позицию: уже в сентябре 1971 года он вместе с дочерью Илоной принял участие в демонстрации протеста двухсот «отказников» у здания ЦК КПСС. Демонстранты избрали троих своих представителей – Михаила 
Александровича, писателя Давида Маркиша и Леонида Махлиса - их принял начальник одного из отделов ЦК КПСС Альберт Иванов. Под окнами приёмной демонстранты развернули написанное на простыне изречение: «Отпусти народ мой!». 20-минутная «беседа» свелась лишь к требованию: «подавали заявления на выезд по отдельности – вот и обращайтесь индивидуально, а любые групповые действия повлекут строгие наказания для всех». <br>
В приёмной ЦК и познакомились Михаил Александрович и Леонид Махлис, чтобы затем свыше трёх десятилетий идти по жизни, что называется, рука об руку. 26-летний Леонид, избранный «отказниками» в тройку их делегатов, вместе с маэстро и сыном репрессированного выдающегося еврейского поэта и писателя, был ещё мало кому известным, но зато, как он сам шутит, ЦК был для него «родным домом». Дело в том, что в 1962 году первым местом работы его, ещё школьника, была библиотека Института марксизма-ленинизма, располагавшаяся напротив Института кинематографии (ВГИКа). Получал он там всего-то 45 рублей, но очень дорожил своим местом, так как имел доступ к специальным фондам библиотеки и очень многое, исторически и жизненно интересное, почерпнул за полтора года работы. <br>
Затем была учёба на филологическом факультете МГУ, после которой вершиной «карьеры», как шутит Леонид, стала должность «завлита»…Театра зверей «Уголка Дурова». Никому из персонала не нужный, сидел он в своей коморке под куполом, изредка беседуя с соседками-обезьянами на иврите, который тайно изучал по пособиям, полученным когда-то от сотрудников посольства Израиля. Журналистский же опыт Леонид копил еще со школьной скамьи, работая внештатно в АПН и центральных газетах. Дорога к штатным должностям была окончательно и бесповоротно перекрыта в 1965 году, когда его впервые вызвали на допрос в следственную тюрьму КГБ в Лефортово. Пока как свидетеля. Но, «копая» под других, пытались уличить и Леонида в «неискренности». Перед ним положили папку с копиями писем, которые Леонид писал брату в возрасте… 14 лет. Обоим братьям стало ясно: из страны, где закон допускает слежку за детьми, надо бежать. И чем раньше, тем лучше. Но такой шанс представится лишь спустя шесть лет. <br> 
Протест у ЦК КПСС возымел действие: уже 7 октября 1971 года, после года борьбы, вылетел в Вену Леонид Махлис, сразу вслед за ним – его мать и сестра с семьёй, но брата Владимира задержали – пилот вертолёта, по мнению властей, был опасен для интересов страны, которая не хотела «укреплять израильскую военную авиацию готовыми кадрами». Отец остался в Союзе, но их отъезду не препятствовал. <br>
Михаил Александрович с женой и дочерью покинули Советский Союз 29 октября 1971 года, а 7 января, в первый шабат 1972-го, в Большой синагоге города Рамат-Гана началось богослужение, которое вёл новый главный кантор синагоги, лауреат сталинской премии Миша Александрович. 11 января 1972 года состоялся торжественный приём в честь певца в мэрии Тель-Авива, и далее – концерты, восторги зрителей и газет, одна за другой – пластинки. Особо необходимо отметить концерт в «Гейхал а-Тарбут» Тель-Авива, в зале на 3000 мест, 6 марта 1972 года, «под патронажем» главы правительства Израиля Голды Меир. <br><br>

Но концертную деятельность и гастрольную активность певца, да и его повседневную жизнь связывал по рукам и ногам двухгодичный контракт с синагогой Рамат-Гана: следили за каждым его шагом, за тем, что он ест, кому пожимает руки, не нарушает ли религиозные предписания. Отчасти поэтому Михаил Александрович не очень долго раздумывал над предложением американского миллионера, владельца нью-йоркских многоэтажных парковок Абрахама Гиршфельда – тот быстро организовал певцу ангажемент – серию концертов по США и Канаде. Популярность и признание новой аудитории буквально обрушились на певца после концерта перед 15-тысячной аудиторией в «Медисон сквер гарден». Михаил остался доволен весенним 1972 года 
турне, хотя гонорар его составил всего пять тысяч долларов вместо обещанных пятидесяти. «Нью-Йорк Таймс» отозвалась на запоздалое открытие новой звезды рецензией, которая начиналась словами: «Миша Александрович – самый охраняемый культурный секрет России». В июне 1972 года Михаил продолжил канторскую службу в Рамат-Гане. <br>
Тем временем молодой друг Михаила, бывший «отказник» Леонид Махлис, прилетев в Израиль, немедленно развил бурную деятельность по вызволению брата – лётчика и других евреев, которым власти СССР всё ещё запрещали выезд на историческую родину. Убедившись, что Израиль мало чем может повлиять на позицию советских властей, Леонид улетел в США и Канаду, где в эти годы активно поддерживалась борьба «евреев молчания» на правительственном и общественном уровнях. Вскоре в Конгрессе США прозвучали выступления конгрессменов и сенаторов в защиту Владимира, а Президент Никсон назначил Леониду встречу в Белом доме за две недели до своего визита в Москву. В результате – уже в мае 1972 года брат получил разрешение на выезд. <br>
Ещё во время репатриации, на пересадке в Вене, Леониду было сделано предложение – работа журналиста на радио «Свобода». Больше года Леонид размышлял. Точнее - размышляли две семьи, Махлисы и Александровичи. Дело в том, что дружба и взаимодействие, объединявшая «отказников» Леонида Махлиса и Илону Александрович, переросла в чувства, и речь шла о переезде в Мюнхен и её. Были, конечно, и сомнения, связанные с адаптацией в Германии – виновнице Катастрофы еврейского народа. Словом, решили принять предложение и пару лет поработать в Мюнхене – это решение открывало перед молодой парой широкие профессиональные возможности. <br><br>

С августа 1973 года Леонид Махлис приступил к работе в Мюнхене, в сентябре в этот город приехала и Илона, и уже на 29 октября назначили свадьбу. Естественно, она не мыслилась без ближайших родственников, тем более – родителей, Но начавшаяся 6-го и длившаяся до 24 октября арабо-израильская «война судного дня» едва не нарушила все планы, а работа, в связи с войной, аэродрома Лод едва не сорвала прилёт Александровичей-старших на свадьбу дочери. Им удалось это лишь за день до счастливого события. Сам Михаил Александрович пел на свадьбе, благословляя молодых, чем вызвал замешательство местного раввина, обратившегося к молодожёнам с ехидным вопросом: «А в ресторан вы тоже приходите с собственной котлетой?». <br>
После возвращения из Мюнхена Михаил и Рая недолго оставались в Израиле: как раз вскоре завершилась работа по контракту кантора в синагоге Рамат-Гана, и Александровичи переехали в США. Здесь они прожили 17 лет, до 1990 года. Михаил Александрович все эти годы выступал как камерный певец и кантор, неизменно с восторгом принимаемый аудиторией. Некоторые американские газеты даже находили что-то мистическое в его исполнении, биографии, певческом долголетии – 75 лет на сцене! <br>
Репертуар Михаила Александровича был на редкость богат и разнообразен. Только оперных арий – свыше 80-ти! Он включал в концерты как классику, так и песни, итальянские и русские, американские и еврейские. Он выступал перед любой аудиторией, в том числе, по словам Леонида Махлиса, «обожал аудиторию русскую… <br>
Ему всегда не хватало её…». Певец сохранял добрые отношения с российскими композиторами Т. Хренниковым, Г. Свиридовым и многими другими. Он дружил с выдающимся тенором Большого театра Иваном Козловским. Когда М. Ростропович спросил Козловского о том, как он относится к эмиграции Александровича, Иван Семенович ответил: «Плохо: петь стало не с кем». В период «перестройки» певцу предложили серию концертов в России. Он согласился при условии, что они должны быть благотворительными. В результате трех турне, певец дал в разных городах, от Магадана до Одессы, более 40 концертов. <br>
Между тем Илона и Леонид вместо двух лет «задержались» в Мюнхене надолго, Они и поныне живут и трудятся в этом городе. До 1995 года они успешно работали на радио «Свобода», а когда это радио было переведено в Прагу, занялись переводами. Леонид Махлис, помимо этого, редактировал два специализированных журнала по вопросам международной безопасности. <br>
Выйдя в 1990 году на песию, в Мюнхен переехали из Америки Михаил и Рая Александровичи. Впрочем, Мюнхен уже был «освоен» певцом ранее: здесь он издал в 1985 году свою книгу «Я помню…», переизданную в 1992 году и в России. С московской общественностью он никогда не порывал связей. В 1994 году по случаю 80-летия певца навестили министр культуры России Е. Сидоров и Генконсул П. Лядов. Свой последний концерт Михаил Александрович дал именно в Москве, в Большом зале консерватории, в 1997 году. Выдающийся певец ушёл из жизни в июле 2002 года, за три недели до своего 88-летия. Его верная Рая – в 2011 году. <br>
Илона и Леонид бережно хранят память о них. Лучшим доказательством этого служит фундаментальный труд – книга Леонида Махлиса «Шесть карьер Михаила Александровича. Жизнь тенора» (издательство «Весь мир», 2014 год), изданная накануне 100-летнего юбилея великого певца. Автор книги подчёркивает, что на всех стадиях её создания ему активную и всестороннюю помощь оказывала дочь героя книги и жена автора Илона. <br>
На презентации книги в Москве авторитетный литературовед и музыковед Святослав Бэлза, отметив, в частности, что книга «по сути дела - биографический роман, потому что сама жизнь была романом». <br>
В книге – никогда прежде не публиковавшиеся рассказы о встречах М. Александровича с Ф. Шаляпиным, И. Козловским, С. Рихтером, Д. Ойстрахом, М. Ростроповичем и другими выдающимися музыкантами. Эпизоды встреч с И. Сталиным, Н. Хрущёвым, Е. Фурцевой, маршалами Г. Жуковым и К. Ворошиловым, с Г. Меир и Р. Никсоном. <br><br>

За московской презентацией последовали и другие. А в ноябре вышел на экраны документальный фильм режиссёра Владимира Шаронова «Как соловей о розе…», название которого повторяет одну из излюбленных песен певца – миниатюры Тихона Хренникова из музыки к пьесе Шекспира «Много шума из ничего». Фильм создан по материалам и при участии Илоны и Леонида Махлисов и наглядно иллюстрирует замечательную книгу. Эти талантливые произведения, эти многочисленные встречи - весомый вклад в увековечение памяти великого певца. <br>
– Леонид Семенович, как удалось музыканту, жившему до 1940 года в разных странах Запада, да еще служителю культа в сталинском СССР сделать карьеру? <br>
– Если честно, то я сам недоумеваю по этому поводу не меньше вашего. Больше того, когда я об этом думаю, в голову лезет есенинское: «Кого позвать мне? С кем мне поделиться/ Той грустной радостью, что я остался жив?» Как мы с вами понимаем, гарантий неприкосновенности в сталинском государстве не было даже у Господа Бога. Но поиск ответа на этот вопрос – полезное занятие. Правда, я не стал бы опираться исключительно на рациональные объяснения. Поведение сталинских соколов при всей тотальности террора было достаточно непоследовательным. Здесь скорее всего сказалось сочетание факторов, в том числе и объективные причины. <br><br>

Став перед самой войной советским гражданином, Александрович начал свое знакомство с новым слушателем на фронтах – на Кавказе, в осажденном Ленинграде и на кораблях Балтийского флота. Около 600 выступлений только за первые полтора года войны. Всенародная известность и признание пришли примерно к 1947 году. Начиная с этого времени, Александрович проводит до семи месяцев в году в гастрольных поездках по всей стране. Глаза не мозолит. Его буквально за уши тащат в Большой театр, уговаривают возглавить вокальный факультет Московской консерватории. Но его это не только не интересует, но побуждает активно сопротивляться. Полное безразличие к должностям и к общественной деятельности выводит его из зоны риска. Он общается только с народом, без посредников, так сказать, и народ платит ему безоговорочным признанием – его пластинки расходятся миллионными тиражами, а билетами на его концерты месткомы премируют передовиков производства. В то же время его неслыханная популярность пока не вызывает нервозности у Минкульта и МГБ. Правда, МГБ к Александровичу уже присматривается. Бывший главный администратор МХАТа Игорь Нежный рассказывал, как на допросах следователи выбивали из него показания на Александровича, который, дескать, в неаполитанских песнях кодирует секретные данные для сидящих в зале резидентов иностранных разведок. Возникали и другие поползновения такого рода, но Бог миловал. <br><br>

<i>– В своей книге вы пишете, что Александрович начал «взрослую» карьеру в 18 лет в качестве самого молодого в истории оберкантора в синагогах Манчестера и Каунаса. И это не помешало ему стать лауреатом Сталинской премии. Почему? </i><br><br>

– В советских энциклопедиях этот факт, естественно, замалчивался. Как я уже сказал, власть вела себя непоследовательно. Возьмите хотя бы изумительного русского певца Максима Михайлова, протодиакона с двумя Сталинскими премиями. Да и Иван Козловский пел в Елоховской церкви. Козловский гордился тем, что в застойные годы ему удалось выступить в Большом зале консерватории с «духовным пением», включая «Всенощную» Рахманинова. Ну и, конечно, сказалась всепобеждающая личная харизма Александровича и экстатическое воздействие на слушателя его голоса и дарования, перед которым пасовали даже тираны. Председатель Комитета по делам искусств Поликарп Лебедев просто преклонялся перед Александровичем. Это он в приказном порядке включил его в труппу ГАБТа и чуть не задушил его в своих жарких партийных объятиях. <br><br>

<i>– Как случилось, что музыкант стал исполнять обязанности кантора в московской синагоге? </i><br><br>

– 14 марта 1945 года советское руководство великодушно позволило провести в Москве траурное богослужение памяти еще не подсчитанных жертв нацистского террора. Александровича пригласили для пения «Кадиша» и поминальной молитвы. Молебен прошел при скоплении 20-тысячной толпы. В зал синагоги впускали только отобранную публику. Посты конной милиции начинались уже на площади Дзержинского (ныне Лубянка). К службе в Московской хоральной синагоге не приступали, пока не съехались весь дипкорпус и иностранные журналисты, – должен же наконец мир убедиться, что у нас неукоснительно соблюдается свобода совести. В зале писатели, артистическая элита Москвы, солисты Большого театра Рейзен и Козловский. На почетном месте – не на антресолях, где подобает сидеть женщинам, а внизу, поближе к свитку Торы – в траурной одежде Полина Жемчужина, жена Молотова. Неслыханная честь. Правда, после ее ареста, через три года, ей припомнят «недостойное поведение… которое зашло так далеко, что она не только участвовала в похоронах Михоэлса… но и присутствовала на траурном богослужении в синагоге». <br><br>

Через год певец согласился провести праздничные богослужения на еврейский Новый год и Судный день. А два дня спустя он получил повестку с предписанием явиться в военкомат на Неглинной улице, где его «приветствовали» сразу четыре строгих генерала госбезопасности. После четырехчасовой промывки мозгов генералы озадачили певца вопросом на засыпку: с кем Александрович «согласовывал свое выступление в синагоге»? Певец наивно сослался на прошлогоднее «выступление», когда ему, дескать, не только не задавали подобных вопросов, а, напротив, официально предложили совершить молебен. «Так это в прошлом, – резонно возразил генерал, – тогда проводилось правительственное мероприятие. А в будущем мы подобной самодеятельности не потерпим». <br><br>

Годом позже, накануне больших еврейских праздников, Александрович получил письмо из Комитета по делам искусств, где в превентивном порядке указывалось, что заслуженному артисту РСФСР негоже петь в синагоге. Спектакли для иностранцев закончились. А вместе с ними и участие Александровича в религиозных службах. <br><br>

<i>– Исполнял ли Александрович после 1947 года репертуар религиозного содержания и еврейские народные песни в эстрадных концертных программах? </i><br><br>

– Сегодня уже непросто объяснить людям, что значит нелепая фраза «запрещенная музыка». Но ведь это было. И не только с евреями, хотя еврейским жанрам было труднее всех из-за гонений на «распятые» языки – идиш («проводник националистических тенденций») и иврит («обслуживающий сионистские и клерикальные круги»). Сегодня любому школьнику понятно, что запретить певцу прикасаться к своим культурным корням – то же, что запретить врачу пользоваться латынью. Но еще труднее описать, какими средствами еврейские исполнители, стремившиеся любой ценой обмануть цензуру и донести до слушателя лучшее, вернуть к жизни незаслуженно забытое, 
достигали своей цели. Формального запрета на еврейский светский репертуар на идише не было. Были ограничения. Из 20 номеров концертной программы разрешалось (как бы украдкой) спеть в конце пару еврейских традиционных песен. Но ведь часть публики приходила на концерт только ради этих двух песен. Одна из форм давления выглядела так: директор какой-нибудь филармонии, обнаружив в программе еврейскую песню, звонил артисту по телефону и говорил: «Миша, ты же не хочешь, чтобы я потерял работу? Ты не хочешь, чтобы меня выкинули из партии? У меня семья. Не мог бы ты обойтись без еврейских песен?» Михаил Давидович рассказывал мне, как однажды он, нарушив обещание, данное директору Киевской филармонии, по требованию зала все-таки дал слушателям вкусить запретный плод. Больше его в этот город не приглашали. <br><br>

С синагогальной же музыкой все обстояло сложней и безнадежней. Александрович даже дома не позволял себе напевать «хазанут», чтобы соседи не услышали. Но пробиваться к душам слушателей некоторым исполнителям удавалось. Происходило это на уровне обертонов и неконтролируемого подтекста. Вы не поверите, но в еврейской музыкальной шкатулке найдутся даже песни-каламбуры, песни-обманки, которые при изящной интерпретации достигают цели. Широко известна шуточная песня с рефреном, взятым якобы из украинской народной песни, – «Катерина-молодица, поди сюда». При более внимательном прочтении оказывается, что эта строчка – лишь случайное созвучие с украинской фразой, она состоит из слов на иврите и идише, напоминающих о Боге. Мастерской интерпретацией этой песни-шифровки прославилась Нехама Лифшиц. Свои приемы были и у Александровича. Вот пример. Есть старинная еврейская песня, пришедшая из XVIII века, «Дуделэ». Текст песни – частично на иврите, частично на идише – художественно оформленная, нераспознаваемая игра слов. Неподготовленному слушателю может показаться, что это просто любовная песня, где лирический герой обращается во втором лице к интимному другу. Сбивает с толку и невинное донельзя название песни – «Дуделэ» – дудочка, эдакая шапка-невидимка, кое-как нахлобученная на первую строку. Ибо в каком еще языке, кроме еврейского, можно образовать ласкательную форму от местоимения «ты» («ду» – «дуделэ»)? Только при более внимательном отношении к тексту и музыке становится ясно, что речь идет не о дудочке, а о пантеистическом прославлении Бога, экстатическом воплощении любви и веры во Всевластителя, который присутствует во всем, везде и всегда. <br><br>

Иногда «помогали» сами композиторы, на которых идеологи не решались поднять руку. Так, Михаил Александрович много раз вводил в программу своих столичных концертов «Кадиш» – весьма неудобное с точки зрения цензуры произведение французского композитора Мориса Равеля, очарованного еврейским мелосом. «Кадиш» – самая известная и самая важная молитва еврейской литургии. После Александровича исполнить вокальную версию произведения в те времена осмелились только Зара Долуханова и Нехама Лифшиц. Александрович находил и другие средства передачи глубокого религиозного чувства, средства, которые были доступны только ему. <br><br>

<i>– Известно ли что-нибудь об отношении Сталина к Александровичу? Встречались ли лично музыкант и вождь СССР? </i><br><br>

– Личных контактов не было. В некоторых публикациях рассказывают небылицы о том, что Александрович был чуть ли не придворным певцом. Не верьте. Сталин несколько раз присутствовал на концертах Александровича. Михаил Давидович мне рассказывал, что из-за мер безопасности эти концерты больше напоминали облавы на Хитровке, чем культурное мероприятие. Однажды я спросил Александровича, что он при этом испытывал. Он ответил: «Черную зависть к… киноартистам. В те моменты я бы не отказался от услуг каскадера». Но Сталин к нему благоволил. Это однозначно. <br><br>

<i>– Почему Александрович имел больше разногласий с советской властью во время оттепели 60-х годов, чем во время сталинской кампании против космополитизма? </i><br><br>

– Сталин любил слушать Александровича, любил слушать и балалаечника-виртуоза Павла Нечепоренко. Оба получили премию, несмотря на сопротивление его сатрапов, которые насаждали жанровую дискриминацию «неэлитарных» видов искусств, но против хозяина пойти не смели. В известном смысле «оттепельная» власть была прагматичнее сталинской. Фурцевой не давали спокойно спать заработки артистов высшей категории, к которой относился и Александрович. Известен случай, который стал апокрифом. Фурцева созвала совещание, на которое пригласила ведущих исполнителей. «Что же это получается, товарищи, – возмущалась она. – Я, министр культуры, получаю 700 рублей, а товарищ Александрович зарабатывает аж до двух тысяч». Тут вскочил Смирнов-Сокольский: «В том-то все дело, Екатерина Алексеевна, вы получаете, а он зарабатывает». Борьба с популярностью Александровича началась в 1961 году, когда вышел приказ, ограничивающий его выступления 10 концертами в месяц, несмотря на протесты местных филармоний, которые и при 15 концертах не могли удовлетворить спрос слушателей. Во второй половине 1960-х имя Александровича исчезает из центральных газет и журналов. 29 июля 1968 года новым приказом министерство сократило концерты еще на 50% – до 5 выступлений в месяц. Таким образом, к концу 1960-х, лишившись самых мощных средств популяризации, Александрович оказался полностью отрезанным от своего слушателя. Интерес к нему в 
стране стал падать. В 1970 году Минкульт сообщил о готовящейся переаттестации Александровича. От расправы Александровича спас Иван Козловский весьма мужественным поступком. Но концерты практически прекратились. 7 октября 1970 года в Риге (по обвинению в «измене родине») была арестована 23-летняя племянница певца. В один прекрасный день, придя домой, Александрович объявил семье: «Кажется, мы снова должны бежать». Но даже после эмиграции Александровича власть не успокоилась. Она отвела душу на его наследии. В государственных архивах были физически уничтожены матрицы практически всех его записей. <br><br>

<i>– Какой вклад Александрович внес в канторское искусство? </i><br><br>

– Александрович поднял на новую высоту достижения своего великого предшественника, венского кантора XIX века Соломона Зульцера, искавшего компромисс между еврейской музыкальной традицией и требованием времени. По сути, он предложил новый стиль на основе высочайших эстетических критериев и синтеза канторского наследия с художественными формами и исполнительской техникой европейской музыки. Я думаю, что ответ на этот вопрос еще впереди, и дадут его люди, которые лучше меня оснащены познаниями в области этого уникального жанра. <br><br>

Но единодушное признание канторского искусства Александровича со стороны американских коллег не заставило себя ждать. В 1972 году в нью-йоркском отеле «Гроссингерс» проходил 26-й ежегодный конвент Американской канторской ассамблеи. Делегатам представили «русского кантора». Петь перед аудиторией, состоящей из 500 профессиональных канторов, Александровичу еще не приходилось. Один из присутствовавших в зале журналистов напишет: «Александрович – это певец для певцов, и если в этом мнении сошлись канторы всех консервативных синагог Америки, то мне просто нечего добавить – ведь люди, собравшиеся на конвент, были далеко не дилетанты и в музыке, и в еврейских традициях». А после его выступления в Буэнос-Айресе в 1981 году рецензент аргентинской газеты, впечатленный нетривиальной судьбой и мастерством певца, десятилетиями прятавшего от чужих недобрых глаз доставшуюся ему святыню – талант кантора, вернувшись домой после концерта, напишет: «Эта редкая певчая птица… вырвавшись из стальной клетки, поднялась в небеса… и так высоко увлекла за собой слушателей, что над таким концертом следовало бы произнести благословение». О его вкладе в канторское искусство писали в Америке много. Но как самый большой комплимент Александрович воспринимал сравнение с мастерами старой школы. <br><br>

Лично для меня в его канторском искусстве (как, впрочем, и в других жанрах) самым поразительным была сила непосредственного воздействия на слушателя. Любого, безотносительно к этнической или религиозной принадлежности. В 90-е годы Александрович нередко выступал с литургическими программами в католических и евангелических храмах Германии. Те, кому посчастливилось присутствовать на этих концертах, могли убедиться, что эмоциональный эффект был не ниже исполнения на «аутентичной» аудитории. Те же слезы, то же экстатическое цепенение, тот же выброс душевной энергии, те же самозабвенные овации стоя. Это заставляет лишний раз 
усомниться в распространенном отношении к «еврейской» музыке как к музыке, написанной евреями для евреев. Известен, например, такой случай. Это произошло в конце 30-х, когда Александрович служил кантором в Каунасе. Послушать его молитвы и концерты в синагогу приходили солисты Литовской оперы. Однажды после субботнего богослужения певица-католичка подошла к кантору со словами: «Господин Александрович, сегодня впервые в жизни я изменила моему Богу. В те минуты, когда я слушала ваши молитвы, я верила, что ваш Бог лучше нашего». Рассказывая об этом в одном интервью, Александрович добавит: «Такая оценка моего искусства несравненно выше и важнее для меня, чем все звания и Сталинские премии, вместе взятые». <br><br>

<i>– Было ли востребовано канторское искусство Александровича в Израиле, США и Европе после отъезда из СССР? </i><br><br>

– Даже будучи признанным одним из величайших канторов ХХ века, Александрович безусловно внутренне тяготел к концертной деятельности со смешанным репертуаром. В Израиле Александрович быстро понял, что при всей нынешней творческой свободе в концертных программах он не должен злоупотреблять этим жанром. Эстетическая функция хазанута в еврейском государстве – иная, нежели «на реках вавилонских». И для светского большинства, и для религиозного меньшинства хазанут – часть синагогальной службы и принадлежит не концертным залам, а дому молитвы. Но маленький Израиль был слишком тесен для камерного певца даже такого класса. <br><br>

В американском же шоу-бизнесе камерный вокал быстро вытеснялся более современными формами. Загнать молодежь на концерт камерной музыки уже было не под силу даже самым ловким менеджерам. А концерты со смешанным репертуаром все еще живо посещались. Особенно привлекала литургическая музыка. Александровичу предоставляли лучшие залы, зрители аплодировали, критики не скупились на суперлативы. <br><br>

В первый период в Нью-Йорке (1974–1975) он много пел литургическую музыку, вел праздничные богослужения, но упорно воздерживался от полного погружения в хазанут и отклонял предложения о постоянных постах в синагогах. До тех пор, пока судьба не свела его с флоридским раввином и конгрегацией, которые отдавали себе отчет, какую золотую рыбку прибило к их берегу. Ему впервые в жизни создали такие условия для творчества, что эта синагога стала, по сути, его личным Карнеги-холлом. А раввин Ричард Марголис после заключения договора опубликовал приветственную статью, в которой охарактеризовал это событие как tradition on the move. Я перевел бы эти слова как эволюционный сдвиг в традиции. <br><br>

Свой прощальный концерт 83-летний артист дал 26 мая 1997 года на «родной» сцене – в Большом зале консерватории. И это был концерт еще недавно запрещенной литургической музыки. <br><br>

<b>Эмиграция и «возвращение» в бывший Советский Союз </b><br><br>

В октябре 1971 г. М. Александрович с семьей выехал на постоянное жительство в Израиль, а в 1974 г. переехал в США. <br>
После отъезда из СССР он с успехом концертировал в Тель-Авиве, Нью-Йорке, Торонто, Рио-де-Жанейро, Сиднее и Буэнос-Айресе, выступал с канторским пением в синагогах. На Западе певец выпустил 7 сольных и множество сборных компактных дисков и кассет с записями оперных арий, русских романсов, еврейских традиционных песен, сложнейших канторских псалмов и гимнов. <br>
В 1989 году (19 лет спустя после эмиграции) по приглашению Госконцерта и Союза театральных деятелей Александрович совершил первое турне по бывшему Союзу. Потом ещё несколько раз повторял приезды. Побывал в Москве и Ленинграде, Харькове и Одессе, Запорожье, Днепропетровске, Магадане. Его встречали переполненные залы и трибуны стадионов, сотни тысяч поклонников с цветами и слезами на глазах. Как тогда на фронте, в сталинские и хрущевско-брежневские годы. <br>
Многие люди моего поколения не дождались этих прощальных концертов, но они явились открытием для тысяч молодых людей, которым удастся прослушать его аудиозаписи – старые песни и арии, и еврейскую музыку, с которой они ещё не знакомы. <br>
Странный феномен. Теперь в старости неаполитанские песни в исполнении Паваротти, Боттичелли или Доминго я воспринимаю на слух в русских переводах, сделанных когда-то для Александровича. <br><br>

<b> Он умер в Мюнхене, 3 июля 2002 года, не дожив три недели до 88-летия. </b><br><br>

На его похоронах главный раввин Мюнхена сказал: «Мы все – люди грешные. Наверное, было немало грехов и у покойника. Но когда он предстанет перед судом Всевышнего, ему достаточно будет спеть несколько фраз, и все его грехи будут прощены». 

</div>

<div class="underText"></div>

